小組動態評量與英文學習者的口語表達、動機和課堂焦慮

摘要
本研究探討小組動態評量(G-DA)對英語為外國語學習者口語表達、動機和課堂焦慮的影 響。為進行深入探究, 本研究使用了學生動機狀態問卷 (Guilloteaux & Dörnyei, 2008)和 外語課堂焦慮量表(FLCAS) (Horwitz, Horwitz, & Cope, 1986)。此外, 本研究亦使用雅 思口說模擬考題以評量受試者接受訓練前後的口語水平。本研究首先藉由便利抽樣程序, 從 一些英語學習機構招募了100名英語水平達到中級和中低程度的英語學習者擔任受試者。接 著, 受試者完成中學托福模擬測驗, 根據評量標準, 最終有 77名A2級和B1級的學習者被隨機 分配到G-DA實驗A組和B組, 以及非動態評量(NDA)對照C組和D組。所有組別的受試者皆 參加了14次口語練習, 針對A組和B組, 本研究遵循Poehner(2005)的教學類型, 採用了基於 G-DA的練習形式, 而C組和D組則接受了NDA的練習形式。結果凸顯了G-DA對英語學習 者口語能力的發展和課堂焦慮的減輕有相對正面的效益。然而, 與NDA相比, G-DA對受試 者的動機水平沒有任何正面的效益。本研究結果似乎意味著, 運用小組動態評量來評估學習 者的語言問題, 較能於英語課堂中創造一個有益於社交的環境, 該環境更能有效地識別小組的 最近發展區(GZPD)。此外, G-DA似乎是降低英語學習者在課堂中焦慮程度的有效方法。

Push